<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd">
	<act id="droga" name="Zakon o sprecavanju zloupotrebi droga">
		<meta>
			<identification source="#vlamil">
				<FRBRWork>
					<FRBRthis value="/akoma-ntoso/zakon_o_sprecavanju_zloupotrebi_droga/!main" />
					<FRBRuri value="/droga" />
					<FRBRdate date="2011-05-26" />
					<FRBRauthor href="#congress" as="#author" />
					<FRBRcountry value="cg" />
					<FRBRnumber value="35/2013" />
					<FRBRname value="zakon_o_sprecavanju_zloupotrebi_droga" />
					<FRBRprescriptive value="true" />
					<FRBRauthoritative value="true" />
				</FRBRWork>
				<FRBRExpression>
					<FRBRdate date="2015-07-29" />
					<FRBRauthor href="#vlamil" as="#editor" />
					<FRBRlanguage language="cg" />
				</FRBRExpression>
				<FRBRManifestation>
					<FRBRdate date="2015-07-15" />
					<FRBRauthor href="#vlamil" as="#editor" />
					<FRBRformat value="xml" />
				</FRBRManifestation>
			</identification>
			<publication name="sl" date="2008-08-11" showAs="Službeni list Crne Gore" number="76/2008" />
			<classification source="#vlamil">
				<keyword value="droga" showAs="Droga" dictionary="CG" />
			</classification>
			<references>
				<TLCOrganization eId="sl" href="/akn/rs/ontology/organization/sg" showAs="Službeni list Crne Gore" />
			</references>
		</meta>
        <body>
            <heading>
                Zakon o sprječavanju zloupotrebe droga
            </heading>
            <chapter eId="chp_1">
                <num>
                    I.
                </num>
                <heading>
                    OSNOVNE ODREDBE
                </heading>
                <section eId= "chp_1_sec_1">
                    <article eId = "art_1">
                        <num>
                            Član 1
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_1_para_1">
                            <intro eId = "art_1_para_1_intro">
                                <p>
                                    Ovim zakonom se, radi zaštite života i zdravlja ljudi, utvrđuju mjere za prevenciju i
                                    sprječavanje zloupotrebe droga, uslovi za proizvodnju i promet droga, mjere za pružanje
                                    stručne pomoći zavisnicima od droga i druga pitanja od značaja za sprječavanje zloupotrebe
                                    droga.
                                </p>
                            </intro>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_2">
                        <num>
                            Član 2
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_2_para_1">
                            <content eId = "art_2_para_1_content">
                                <p>
                                    Droga je svako bilje ili supstanca prirodnog ili sintetičkog porijekla, kao i psihotropne
                                    supstance koje mogu da izazovu promjenu ili poremećaj fizičkog i mentalnog zdravlja čovjeka,
                                    a koje su obuhvaćene Spiskom droga, psihotropnih supstanci i bilja koje se može koristiti za
                                    proizvodnju droga (u daljem tekstu: Spisak droga).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_2_para_2">
                            <content eId = "art_2_para_2_content">
                                <p>
                                    Drogom, u smislu ovog zakona, smatra se i preparat koji sadrži jednu ili više droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_2">
                        <num>
                            Član 4
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_4_para_1">
                            <content eId = "art_2_para_1_content">
                                <p>
                                    Spisak droga se sačinjava u skladu sa međunarodnim standardima i konvencijama
                                    Ujedinjenih nacija, kao i preporukama Evropske informacione mreže za droge i zavisnosti od
                                    droga (Reitox) i Sistema ranog upozorenja na nove sintetičke droge.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_4_para_2">
                            <content eId = "art_4_para_2_content">
                                <p>
                                    Spisak droga donosi organ državne uprave nadležan za poslove zdravlja (u daljem tekstu:
                                    Ministarstvo), uz mišljenje organa uprave nadležnog za poslove policije i Agencije za ljekove i
                                    medicinska sredstva (u daljem tekstu: Agencija).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_5">
                        <num>
                            Član 5
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_5_para_1">
                            <intro eId = "art_5_para_1_intro">
                                <p>
                                    Pojedini izrazi upotrijebljeni u ovom zakonu imaju sljedeće značenje:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_5_para_1_point_1">
								<num>
									1)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_1_content">
									<p>
										preparat je bilo koji rastvor ili mješavina, u bilo kom fizičkom stanju, koji sadrži jednu ili
                                        više droga, psihotropnih supstanci, bilja ili djelova bilja, preparata ili derivata bilja koji se mogu
                                        koristiti za proizvodnju droga;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_2">
								<num>
									2)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_2_content">
									<p>
                                        gajenje bilja za dobijanje droge obuhvata nabavku i posjedovanje sjemena, sjetvu,
                                        sađenje, uzimanje i posjedovanje djelova bilja ili bilo koji postupak koji služi za dobijanje droge;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_3">
								<num>
									3)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_3_content">
									<p>
                                        sredstvo za izradu droge je predmet ili sprava koji su namijenjeni ili se upotrebljavaju za
                                        izradu droge;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_4">
								<num>
									4)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_4_content">
									<p>
                                        uvoznik je svako pravno lice koje je odgovorno za poslove uvoza droga i koje podnosi
                                        carinsku deklaraciju;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_5">
								<num>
									5)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_5_content">
									<p>
                                        izvoznik je svako pravno lice odgovorno za poslove izvoza droga i koje podnosi carinsku
                                        deklaraciju;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_6">
								<num>
									6)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_6_content">
									<p>
                                        tranzit je prevoz droga preko teritorije Crne Gore, bez pretovara, istovara ili zamjene
                                        pošiljke od ulaska do izlaska sa teritorije Crne Gore;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_7">
								<num>
									7)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_7_content">
									<p>
                                        upotreba je uzimanje (jednokratno, višekratno, povremeno ili redovno) ili izlaganje
                                        djelovanju droga u skladu sa terapeutskim indikacijama;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_8">
								<num>
									8)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_8_content">
									<p>
                                        komorbiditet označava postojanje ili udruženost dva ili više poremećaja kod istog lica
                                        bez obzira na redosljed njihove pojave i bez obzira da li su se kod istog lica javljali ili
                                        smjenjivali u različitim periodima života;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_9">
								<num>
									9)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_9_content">
									<p>
                                        resocijalizacija je planski i sistematski proces korigovanja društveno neprilagođenih
                                        stavova, uvjerenja, sistema vrijednosti i asocijalnog ponašanja, sa ciljem ponovnog
                                        integrisanja zavisnika u društvenu sredinu;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_10">
								<num>
									10)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_10_content">
									<p>
                                        rehabilitacija je primjena metoda psihofizičke i socijalne pomoći zavisnicima koja se
                                        oslanja na osposobljavanje zavisnika za optimalno korišćenje njihovih kapaciteta i
                                        sposobnosti, što zahtijeva timski rad stručnjaka različitih profila, a posebno socijalnih radnika;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_11">
								<num>
									11)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_11_content">
									<p>
                                        sistem ranog upozorenja na nove sintetičke droge je mehanizam za brzu razmjenu
                                        informacija o pojavi, proizvodnji, prodaji, korišćenju i rizicima od novih supstanci koje nijesu
                                        navedene u spiskovima konvencija Ujedinjenih nacija, a predstavljaju opasnost po ljudsko
                                        zdravlje;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_12">
								<num>
									12)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_12_content">
									<p>
                                        Evropski centar za praćenje droga i zavisnosti od droga je referentna agencija
                                        Evropske Unije koja ima ulogu da obezbijedi naučno utemeljene, objektivne i uporedive
                                        informacije u cilju sprječavanja zloupotrebe droga;
									</p>
								</content>
							</point>
                            <point eId="art_5_para_1_point_13">
								<num>
									13)
								</num>
								<content eId="art_5_para_1_point_13_content">
									<p>
                                        Evropska informaciona mreža za droge i zavisnosti od droga predstavlja kadrovsku i
                                        informacionu povezanost nacionalnih informacionih jedinica.
									</p>
								</content>
							</point>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_2">
                <num>
                    II.
                </num>
                <heading>
                    MJERE PREVENCIJE I SPRJEČAVANJA ZLOUPOTREBE DROGA I POMOĆI ZAVISNICIMA OD DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_2_sec_1">
                    <article eId = "art_6">
                        <num>
                            Član 6
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_6_para_1">
                            <content eId = "art_6_para_1_content">
                                <p>
                                    Mjere za prevenciju i sprječavanje zloupotrebe droga su skup stručno osmišljenih,
                                    sistematizovanih i planiranih mjera i postupaka usmjerenih ka sprječavanju pojave zloupotrebe
                                    droga, kao i smanjenju ponude i potražnje droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_6_para_2">
                            <content eId = "art_6_para_2_content">
                                <p>
                                    Zloupotreba droga je gajenje ili prerada bilja za dobijanje droga, posjedovanje sredstava za
                                    izradu droga, namjerna i prekomjerna upotreba droga van terapeutskih indikacija, kao i
                                    proizvodnja i promet droga suprotno odredbama ovog zakona.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_6_para_3">
                            <content eId = "art_6_para_3_content">
                                <p>
                                    Roditelji, usvojioci, staratelji, nastavnici, vaspitači, zdravstveni radnici, radnici u socijalnim
                                    službama, sportski radnici i poslodavci dužni su da preduzmu mjere za prevenciju i suzbijanje
                                    zloupotrebe droga kod djece i omladine.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_6_para_4">
                            <content eId = "art_6_para_4_content">
                                <p>
                                    U cilju suzbijanja zloupotrebe droga državni organi, organi državne uprave i lokalne uprave
                                    dužni su da svaku okolnost koja izaziva sumnju u zakonitost postupanja u vezi sa drogom, a
                                    koju saznaju tokom obavljanja svojih dužnosti i poslova, prijave policiji odmah po saznanju.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_6_para_5">
                            <content eId = "art_6_para_5_content">
                                <p>
                                    U cilju suzbijanja zloupotrebe droga državni organi, organi državne uprave i lokalne uprave
                                    dužni su da svaku okolnost koja izaziva sumnju u zakonitost postupanja u vezi sa drogom, a
                                    koju saznaju tokom obavljanja svojih dužnosti i poslova, prijave policiji odmah po saznanju.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_6_para_6">
                            <content eId = "art_6_para_6_content">
                                <p>
                                    Fizička lica, odgovorna lica u pravnim licima, zaposleni u poštama i druga lica koja
                                    učestvuju u prenosu i dostavljanju stvari, agenti, špediteri, transportni i skladišni radnici i sva
                                    druga lica koja učestvuju u prevozu lica i stvari dužna su da svaku okolnost koja izaziva
                                    sumnju u zakonitost postupanja u vezi sa drogom, a koju saznaju tokom obavljanja svojih
                                    dužnosti i poslova, prijave policiji odmah po saznanju.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_6_para_7">
                            <content eId = "art_6_para_7_content">
                                <p>
                                    Posada broda ili aviona, kao i putnici na tim objektima, dužni su da u slučaju pronalaska
                                    droge, bilja ili dijela bilja iz koga se može dobiti droga ili sumnje da je postupljeno suprotno
                                    odredbama ovog zakona, odmah obavijeste kapetana broda ili aviona, koji će nakon prijema
                                    obavještenja prijaviti policiji.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_7">
                        <num>
                            Član 7
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_7_para_1">
                            <content eId = "art_7_para_1_content">
                                <p>
                                    U cilju prevencije i sprječavanja zloupotrebe droga, očuvanja i unaprjeđenja zdravog načina
                                    života, zdravlja, informisanja i edukacije o opasnostima zloupotrebe droga, pomoći zavisnicima
                                    od droga i njihovim porodicama, efikasnog i koordiniranog pristupa i unaprjeđenja stanja u
                                    oblasti droga, Vlada Crne Gore (u daljem tekstu: Vlada) donosi Nacionalnu strategiju za
                                    sprječavanje zloupotrebe droga (u daljem tekstu: Strategija).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_7_para_2">
                            <content eId = "art_7_para_2_content">
                                <p>
                                    Strategijom se određuju organi i organizacije i utvrđuju aktivnosti, kao i mjere i rokovi za
                                    izvršavanje utvrđenih obaveza.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_7_para_3">
                            <content eId = "art_7_para_3_content">
                                <p>
                                    Strategijom se određuju organi i organizacije i utvrđuju aktivnosti, kao i mjere i rokovi za
                                    izvršavanje utvrđenih obaveza.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_7_para_4">
                            <content eId = "art_7_para_4_content">
                                <p>
                                    Subjekti iz stava 2 ovog člana donose programe za ostvarivanje ciljeva iz Strategije, uz
                                    mišljenje Komisije za droge.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_8">
                        <num>
                            Član 8
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_8_para_1">
                            <content eId = "art_8_para_1_content">
                                <p>
                                    Radi sprovođenja aktivnosti iz oblasti prevencije zloupotrebe droga, u jedinicama lokalne
                                    samouprave obrazuju se kancelarije za prevenciju bolesti zavisnosti (u daljem tekstu:
                                    kancelarije).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_8_para_2">
                            <content eId = "art_8_para_2_content">
                                <p>
                                    Nevladine organizacije koje sprovode programe iz oblasti prevencije zloupotrebe droga
                                    sarađuju sa kancelarijama.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_9">
                        <num>
                            Član 9
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_9_para_1">
                            <intro eId = "art_9_para_1_intro">
                                <p>
                                    Radi praćenja i pružanja podrške aktivnostima koje su usmjerene na sprječavanje
                                    zloupotrebe droga, Vlada osniva Državni savjet za sprječavanje zloupotrebe droga (u daljem
                                    tekstu: Savjet).
                                </p>
                            </intro>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_9_para_2">
                            <content eId = "art_9_para_2_content">
                                <p>
                                    Savjet:
                                    - promoviše preventivne aktivnosti i javne informacije vezane za štete nastale zloupotrebom
                                    droga;
                                    - prati sprovođenje Strategije;
                                    - pruža podršku aktivnostima opštinskih kancelarija za prevenciju bolesti zavisnosti;
                                    - razmatra i usvaja programske aktivnosti pojedinih organa i organizacija nadležnih za
                                    sprovođenje Strategije;
                                    - razmatra prijedloge Komisije za droge;
                                    - prati međunarodnu saradnju i razvoj sistema za prikupljanje podataka;
                                    - predlaže unaprjeđenje zakonskih rješenja;
                                    - obavlja i druge poslove u skladu sa Strategijom.
                                    Stručne i administrativne poslove za potrebe Savjeta obavlja Ministarstvo.
                                    Bliži sastav, broj članova i način rada Savjeta utvrđuje se aktom o obrazovanju.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_10">
                        <num>
                            Član 10
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_10_para_1">
                            <content eId = "art_10_para_1_content">
                                <p>
                                    Obavljanje stručnih poslova u oblasti sprječavanja zloupotrebe droga vrši Komisija za droge
                                    koju obrazuje Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_10_para_2">
                            <content eId = "art_10_para_2_content">
                                <p>
                                    Komisiju iz stava 1 ovog člana čine stručnjaci iz oblasti psihijatrije, narkologije, socijalne
                                    zaštite, farmakologije, toksikologije, obrazovanja, kao i predstavnici iz drugih oblasti.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_10_para_3">
                            <content eId = "art_10_para_3_content">
                                <p>
                                    Aktom o obrazovanju Komisije iz stava 1 ovog člana bliže se uređuje njen sastav i način
                                    rada.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_10_para_4">
                            <content eId = "art_10_para_4_content">
                                <p>
                                    Komisija iz stava 1 ovog člana:
                                    - prati stanje u oblasti prevencije i sprječavanja zloupotrebe droga;
                                    - prati stanje koje se tiče zdravstvene i socijalne zaštite zavisnika;
                                    - daje stručna mišljenja na predloge programskih aktivnosti organa i organizacija utvrđenih
                                    Strategijom, u cilju prevencije i sprječavanja zloupotrebe droga, pomoći licima koja su zavisnici
                                    i njihovim porodicama;
                                    - predlaže Ministarstvu stručne smjernice za pomoć zavisnicima;
                                    - sarađuje sa naučno-istraživačkim ustanovama, medijima, nevladinim organizacijama,
                                    pravnim licima u vezi sa prevencijom, liječenjem, pomoći, rehabilitacijom i socijalnom
                                    reintegracijom zavisnika i njihovih porodica;
                                    - daje mišljenja u postupku inspekcijskog nadzora;
                                    - prati savremena naučna i stručna dostignuća u oblasti droga,
                                    - obavlja i druge poslove u skladu sa zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_11">
                        <num>
                            Član 11
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_11_para_1">
                            <content eId = "art_11_para_1_content">
                                <p>
                                    Zavisnik je lice koje se zloupotrebom droga dovelo u stanje zavisnosti od droga, odnosno
                                    nekontrolisane fizičke i psihičke potrebe za upotrebom droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_11_para_2">
                            <content eId = "art_11_para_2_content">
                                <p>
                                    Zavisniku od droga se pruža pomoć, u skladu sa stručnim smjernicama, koja obuhvata
                                    postupke i mjere zdravstvene i socijalne zaštite, kao što su detekcija, dijagnostika, urgentne
                                    intervencije, detoksikacija, psihofarmakološko liječenje osnovne bolesti i komorbiditeta,
                                    produženo liječenje, socijalna rehabilitacija i resocijalizacija, obezbjeđenje stalne stručne
                                    pomoći, savjetovanje, prevencija i saniranje štetnih posljedica nastalih zloupotrebom droga,
                                    praćenje, kao i porodična terapija.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_11_para_3">
                            <content eId = "art_11_para_3_content">
                                <p>
                                    Pomoć zavisniku koja obuhvata postupke i mjere zdravstvene zaštite pružaju zdravstvene
                                    ustanove, u skladu sa stručnim smjernicama koje propisuje Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_11_para_4">
                            <content eId = "art_11_para_4_content">
                                <p>
                                    Zdravstvene ustanove i nevladine organizacije registrovane za pružanje pomoći zavisniku
                                    mogu da pružaju pomoć i sprovođenjem programa smanjenja štetnih posljedica zloupotrebe
                                    droga, u skladu sa stručnim smjernicama iz stava 3 ovog člana.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_12">
                        <num>
                            Član 12
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_12_para_1">
                            <content eId = "art_12_para_1_content">
                                <p>
                                    Zavisnik je lice koje se zloupotrebom droga dovelo u stanje zavisnosti od droga, odnosno
                                    nekontrolisane fizičke i psihičke potrebe za upotrebom droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_12_para_2">
                            <content eId = "art_12_para_2_content">
                                <p>
                                    Zavisnicima koji su liječeni od bolesti zavisnosti obezbijeđuje se rehabilitacija i
                                    resocijalizacija u posebnim ustanovama, u skladu sa zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_12_para_3">
                            <content eId = "art_12_para_3_content">
                                <p>
                                    U ustanovama iz stava 1 ovog člana zavisnicima koji su liječeni od bolesti zavisnosti pruža
                                    se pomoć u rehabilitaciji i resocijalizaciji primjenom metoda i postupaka, u skladu sa
                                    programima iz <ref href="/droga#art_7"> člana 7 </ref>stav 3 ovog zakona i stručnim smjernicama koje donosi organ državne
                                    uprave nadležan za poslove socijalnog staranja, uz mišljenje Ministarstva.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_12_para_3">
                            <content eId = "art_12_para_3_content">
                                <p>
                                    Uslove koje moraju da ispunjavaju ustanove iz stava 1 ovog člana, u pogledu prostora,
                                    kadra i opreme, propisuje organ državne uprave nadležan za poslove socijalnog staranja.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_13">
                        <num>
                            Član 13
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_13_para_1">
                            <content eId = "art_13_para_1_content">
                                <p>
                                    Na osnivanje i način rada, kao i vršenje nadzora nad ustanovama iz <ref href="/droga#art_12"> člana 12 </ref> ovog zakona
                                    primjenjuju se odredbe Zakona o socijalnoj i dječjoj zaštiti.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_3">
                <num>
                    III.
                </num>
                <heading>
                    PRAĆENJE ZLOUPOTREBE DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_3_sec_1">
                    <article eId = "art_14">
                        <num>
                            Član 14
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_14_para_1">
                            <content eId = "art_14_para_1_content">
                                <p>
                                    Praćenje zloupotrebe droga se ostvaruje kroz informacionu mrežu za droge koja predstavlja
                                    sistemski mehanizam za standardizovano praćenje problematike droga, prikupljanje i analizu
                                    podataka i informacija vezanih za indikatore Evropskog centra za praćenje droga i zavisnosti
                                    od droga, radi njihovog upoređivanja na evropskom nivou, istovremeno i razvoja
                                    informacionog sistema u skladu sa potrebama, interesima i specifičnostima Crne Gore.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_14_para_2">
                            <content eId = "art_14_para_2_content">
                                <p>
                                    Prikupljene i obrađene informacije i podaci koriste se redovno za evaluaciju potreba i
                                    planiranja mjera prevencije, liječenja, pomoći, programa smanjenja šteta, nadzora i
                                    sprječavanja kriminaliteta zbog zloupotrebe droga i cjelokupne politike suzbijanja zloupotrebe
                                    droga na nacionalnom nivou.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_14_para_3">
                            <content eId = "art_14_para_3_content">
                                <p>
                                    Radi ostvarivanja aktivnosti iz stava 1 ovog člana u Ministarstvu se organizuje informaciona
                                    jedinica za droge (u daljem tekstu: informaciona jedinica).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_14_para_4">
                            <content eId = "art_14_para_4_content">
                                <p>
                                    U informacionoj jedinici se objedinjavaju podaci iz stava 1 ovog člana, u skladu sa
                                    propisanim standardima i dostavljaju i razmjenjuju sa međunarodnim tijelima.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_15">
                        <num>
                            Član 15
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_15_para_1">
                            <content eId = "art_15_para_1_content">
                                <p>
                                    Organi i organizacije, u skladu sa utvrđenim obavezama iz Strategije, čine informacionu
                                    mrežu iz <ref href="/droga#art_14"> člana 14 </ref> stav 1 ovog zakona i dužne su da prikupljaju i dostavljaju podatke
                                    informacionoj jedinici.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_15_para_2">
                            <content eId = "art_15_para_2_content">
                                <p>
                                    Nevladine organizacije iz <ref href="/droga#art_11"> člana 11 </ref> stav 4 i ustanove iz <ref href="/droga#art_12"> člana 12 </ref> stav 2 ovog zakona dužne
                                    su da popunjavaju prijavu o zavisnicima i dostavljaju Institutu za javno zdravlje, u skladu sa
                                    Zakonom o zbirkama podataka u oblasti zdravstva.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_15_para_3">
                            <content eId = "art_15_para_3_content">
                                <p>
                                    Podaci iz st. 1 i 2 ovog člana dostavljaju se bez ličnih podataka o zavisnicima, u skladu sa
                                    zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_15_para_4">
                            <content eId = "art_15_para_4_content">
                                <p>
                                    Rokove, vrstu, način prikupljanja, obrade i analize podataka i dostavljanja informacija po
                                    utvrđenim smjernicama, standardima i obaveznim indikatorima Evropskog centra za praćenje
                                    droga i zavisnosti na droge, propisuje Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_16">
                        <num>
                            Član 16
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_16_para_1">
                            <content eId = "art_16_para_1_content">
                                <p>
                                    Ministarstvo sarađuje sa Evropskim centrom za praćenje droga i zavisnosti od droga i
                                    drugim referentnim evropskim organima i agencijama, organima Ujedinjenih nacija i drugim
                                    međunarodnim organizacijama u oblasti droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_4">
                <num>
                    IV.
                </num>
                <heading>
                    GAJENJE BILJA KOJE MOŽE DA SE KORISTI ZA PROIZVODNJU DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_4_sec_1">
                    <article eId = "art_17">
                        <num>
                            Član 17
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_17_para_1">
                            <content eId = "art_17_para_1_content">
                                <p>
                                    Od bilja iz kojeg se može dobiti droga može se gajiti mak i konoplja, u svrhu i pod uslovima
                                    propisanim ovim zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_17_para_2">
                            <content eId = "art_17_para_2_content">
                                <p>
                                    Samoniklo bilje koje može da se koristi za proizvodnju droga mora biti uništeno.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_17_para_3">
                            <content eId = "art_17_para_3_content">
                                <p>
                                    Lice koje je po bilo kom osnovu vlasnik, odnosno korisnik zemljišta na kojem se nalazi
                                    samoniklo bilje dužno je da to bilje uništi.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_17_para_4">
                            <content eId = "art_17_para_4_content">
                                <p>
                                    Ukoliko lice iz stava 3 ovog člana ne uništi bilje, bilje će uništiti organ uprave nadležan za
                                    fitosanitarne poslove, o trošku vlasnika, odnosno korisnika zemljišta.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_18">
                        <num>
                            Član 18
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_18_para_1">
                            <content eId = "art_18_para_1_content">
                                <p>
                                    Gajenje maka i konoplje dozvoljeno je za prehrambene i industrijske svrhe.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_18_para_2">
                            <content eId = "art_18_para_2_content">
                                <p>
                                    Mak i konoplju mogu da gaje pravna i fizička lica koja imaju dozvolu za gajenje maka i
                                    konoplje i zaključen ugovor o otkupu cjelokupnog roda sa pravnim licem registrovanim za
                                    promet maka i /ili konoplje, u skladu sa zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_18_para_3">
                            <content eId = "art_18_para_3_content">
                                <p>
                                    Evidenciju o izdatim dozvolama za gajenje maka i konoplje vodi organ uprave nadležan za
                                    fitosanitarne poslove.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_18_para_4">
                            <content eId = "art_18_para_4_content">
                                <p>
                                    Organ iz stava 4 ovog člana dužan je da o izdatim dozvolama za gajenje maka i konoplje
                                    obavještava i organ uprave nadležan za poslove policije, u roku od sedam dana od dana
                                    izdavanja dozvole.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_18_para_5">
                            <content eId = "art_18_para_5_content">
                                <p>
                                    Izuzetno od stava 2 ovog člana, pravno lice koje koristi mak i/ili konoplju u naučne svrhe
                                    može bez dozvole da gaji mak i/ili konoplju, ukoliko za te namjene registruje površine za
                                    uzgajanje kod organa uprave nadležnog za fitosanitarne poslove.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_18_para_6">
                            <content eId = "art_18_para_6_content">
                                <p>
                                    Oblik i sadržaj zahtjeva za gajenje maka i konoplje, obrazac i sadržaj dozvole iz stava 2
                                    ovog člana, postupak prijavljivanja površina na kojima se uzgaja mak i konoplja i vođenje
                                    evidencije o izdatim dozvolama za gajenje maka i konoplje propisuje organ državne uprave
                                    nadležan za poslove poljoprivrede.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_19">
                        <num>
                            Član 19
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_19_para_1">
                            <content eId = "art_19_para_1_content">
                                <p>
                                    Lice koje gaji mak i /ili konoplju dužno je da, u roku od četiri mjeseca od dana ubiranja roda,
                                    preda pravnom licu sa kojim ima zaključen ugovor o otkupu cjelokupan rod.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_19_para_2">
                            <content eId = "art_19_para_2_content">
                                <p>
                                    Pravno lice koje vrši otkup dužno je da od lica iz stava 1 ovog člana otkupi cjelokupan rod, u
                                    roku utvrđenom u stavu 1 ovog člana.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_20">
                        <num>
                            Član 20
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_20_para_1">
                            <content eId = "art_20_para_1_content">
                                <p>
                                    Lice koje gaji mak i/ili konoplju dužno je da prijavi organu uprave nadležnom za poslove
                                    policije okolnosti koje mogu da ukažu na sumnju da su mak ili djelovi maka, odnosno konoplje
                                    neovlašćeno upotrijebljeni ili da bi se mogli neovlašćeno upotrijebiti za proizvodnju droge
                                    (rezanje, branje zelenih čahura maka).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_21">
                        <num>
                            Član 21
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_21_para_1">
                            <content eId = "art_21_para_1_content">
                                <p>
                                    Promet prerađevina maka i/ili konoplje koje se koriste za medicinske ili faramaceutske
                                    namjene može da vrši pravno lice kome, po zaključenom ugovoru o kupovini maka i/ili
                                    konoplje sa uzgajivačem, Agencija izda dozvolu za promet prerađevina maka i/ili konoplje.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_21_para_2">
                            <content eId = "art_21_para_2_content">
                                <p>
                                    Pravno lice iz stava 1 ovog člana dužno je da vodi evidenciju o količini kupljenih prerađevina
                                    maka, odnosno konoplje.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_5">
                <num>
                    V.
                </num>
                <heading>
                    USLOVI ZA PROIZVODNJU I PROMET DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_5_sec_1">
                    <article eId = "art_22">
                        <num>
                            Član 22
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_22_para_1">
                            <content eId = "art_22_para_1_content">
                                <p>
                                    Proizvodnja droga obuhvata pripremu, obradu, miješanje, pročišćavanje i bilo koji postupak
                                    kojim se dobija droga ili koji može doprinijeti proizvodnji droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_22_para_2">
                            <content eId = "art_22_para_2_content">
                                <p>
                                    Promet droga obuhvata uvoz, izvoz, tranzit, prevoz, skladištenje, isporuku, kupovinu,
                                    prodaju, posredovanje pri kupovini ili prodaji, kao i svako rukovanje drogama, zamjenu,
                                    izdavanje na recept ili bilo koji način stavljanja u promet droge.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_23">
                        <num>
                            Član 23
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_23_para_1">
                            <content eId = "art_23_para_1_content">
                                <p>
                                    Proizvodnju i promet droga za medicinske i farmaceutske namjene može da vrši pravno lice
                                    koje ima dozvolu za proizvodnju i promet ljekova.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_2">
                            <content eId = "art_23_para_2_content">
                                <p>
                                    Dozvolu iz stava 1 ovog člana, na zahtjev pravnog lica, izdaje Agencija, na period od pet
                                    godina i ne može se prenijeti na drugo pravno lice.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_3">
                            <content eId = "art_23_para_3_content">
                                <p>
                                    Zahtjev za produženje dozvole za proizvodnju i promet droga pravno lice podnosi Agenciji,
                                    šest mjeseci prije isteka roka važenja dozvole.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_4">
                            <content eId = "art_23_para_4_content">
                                <p>
                                    Troškovi za izdavanje dozvole iz stava 1 ovog člana padaju na teret pravnog lica koje je
                                    podnijelo zahtjev za dobijanje dozvole za proizvodnju, odnosno promet droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_5">
                            <content eId = "art_23_para_5_content">
                                <p>
                                    Na uslove koje moraju da ispunjavaju pravna lica za proizvodnju i promet droga iz stava 1
                                    ovog člana shodno se primjenjuju propisi koji se odnose na proizvodnju i promet ljekova.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_24">
                        <num>
                            Član 24
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_24_para_1">
                            <content eId = "art_24_para_1_content">
                                <p>
                                    Odobrenje za korišćenje droga u industriji može se izdati pod uslovom da pravno lice
                                    obezbijedi da se proizvedena roba neće zloupotrijebiti, kao i da se ta droga korišćena kao
                                    sastojak ne može jednostavno izdvojiti.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_2">
                            <content eId = "art_23_para_2_content">
                                <p>
                                    Dozvolu iz stava 1 ovog člana, na zahtjev pravnog lica, izdaje Agencija, na period od pet
                                    godina i ne može se prenijeti na drugo pravno lice.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_3">
                            <content eId = "art_23_para_3_content">
                                <p>
                                    Zahtjev za produženje dozvole za proizvodnju i promet droga pravno lice podnosi Agenciji,
                                    šest mjeseci prije isteka roka važenja dozvole.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_4">
                            <content eId = "art_23_para_4_content">
                                <p>
                                    Troškovi za izdavanje dozvole iz stava 1 ovog člana padaju na teret pravnog lica koje je
                                    podnijelo zahtjev za dobijanje dozvole za proizvodnju, odnosno promet droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_23_para_4">
                            <content eId = "art_23_para_4_content">
                                <p>
                                    Na uslove koje moraju da ispunjavaju pravna lica za proizvodnju i promet droga iz stava 1
                                    ovog člana shodno se primjenjuju propisi koji se odnose na proizvodnju i promet ljekova.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_25">
                        <num>
                            Član 25
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_25_para_1">
                            <content eId = "art_25_para_1_content">
                                <p>
                                    Pravna lica koja se bave naučnim, istraživačkim i obrazovnim radom, policija, forenzičke i
                                    toksikološke laboratorije, specijalizovane dijagnostičke laboratorije, mogu da gaje, proizvode,
                                    kupuju, uvoze, posjeduju, odnosno koriste droge u količinama koje su dovoljne za obavljanje
                                    djelatnosti, ukoliko za ovu namjenu dobiju odobrenje za korišćenje droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_25_para_2">
                            <content eId = "art_25_para_2_content">
                                <p>
                                    Pravnom licu iz stava 1 ovog člana Ministarstvo izdaje odobrenje za korišćenje droga, u
                                    roku od 30 dana od dana podnošenja zahtjeva, na period od godinu dana.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_25_para_3">
                            <content eId = "art_25_para_3_content">
                                <p>
                                    Sadržinu zahtjeva i dokumentaciju potrebnu za dobijanje odobrenja za korišćenje droga,
                                    kao i oblik i sadržinu odobrenja iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> stav 2 ovog zakona i stava 2 ovog člana propisuje
                                    Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_25a">
                        <num>
                            Član 25a
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_25a_para_1">
                            <content eId = "art_25a_para_1_content">
                                <p>
                                    Slanje uzoraka zaplijenjenih droga preko državne granice za otkrivanje, istragu i krivično
                                    gonjenje, kao i za forenzičke analize i razmjenu informacija sa nadležnim organima drugih
                                    država vrši organ državne uprave nadležan za unutrašnje poslove (u daljem tekstu: nadležni
                                    organ).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_25a_para_2">
                            <content eId = "art_25a_para_2_content">
                                <p>
                                    Prenošenje droga iz stava 1 ovog člana vrši nadležni organ, odnosno organ za čije potrebe
                                    se vrši prenošenje, na osnovu ovlašćenja koje izdaje nadležni organ.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_25a_para_3">
                            <content eId = "art_25a_para_3_content">
                                <p>
                                    Nadležni organ dostavlja Ministarstvu šestomjesečne izvještaje o prenesenim uzorcima
                                    droga, koji sadrže podatke o vrsti, količini, namjeni i drugim činjenicama od značaja za ove
                                    aktivnosti.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_25a_para_4">
                            <content eId = "art_25a_para_4_content">
                                <p>
                                    Način slanja zaplijenjenih uzoraka droga preko državne granice i količine koje su dovoljne
                                    za svrhe iz stava 1 ovog člana, kao i oblik i sadržinu obrasca za prenošenje uzoraka droga
                                    preko državne granice propisuje nadležni organ, uz mišljenje Ministarstva.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_26">
                        <num>
                            Član 26
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_26_para_1">
                            <content eId = "art_26_para_1_content">
                                <p>
                                    Dozvola za proizvodnju i promet droga iz <ref href="/droga#art_23"> člana 23 </ref> ovog zakona i odobrenje za korišćenje
                                    droga iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> i <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref> ovog zakona ne može se izdati pravnom licu koje je kažnjavano za krivična
                                    djela zloupotrebe droga ili pranja novca, ni pravnom licu čiji su zaposleni osuđivani za ta
                                    krivična djela.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_26_para_2">
                            <content eId = "art_26_para_2_content">
                                <p>
                                    Ministarstvo, odnosno Agencija pribavlja od nadležnog organa za vođenje kaznene
                                    evidencije dokaz da pravno lice, osnivač, odgovorno lice i zaposleni nijesu osuđivani, odnosno
                                    da se ne vodi krivični postupak zbog krivičnih djela iz stava 1 ovog člana.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_27">
                        <num>
                            Član 27
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_27_para_1">
                            <content eId = "art_27_para_1_content">
                                <p>
                                    Godišnje potrebe za drogama iz <ref href="/droga#art_23"> člana 23 </ref> ovog zakona utvrđuje Agencija, a iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> i <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref>
                                    ovog zakona Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_27_para_2">
                            <content eId = "art_27_para_2_content">
                                <p>
                                    Pravna lica koja vrše proizvodnju i promet droga iz <ref href="/droga#art_23"> člana 23 </ref> ovog zakona, kao i pravna lica
                                    iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> i <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref> ovog zakona dostavljaju godišnje potrebe za drogama Agenciji, odnosno
                                    Ministarstvu, do 31. marta tekuće godine, za narednu godinu.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_27_para_3">
                            <content eId = "art_27_para_3_content">
                                <p>
                                    Odluku o ukupnim godišnjim potrebama za drogama iz stava 1 ovog člana donosi
                                    Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_28">
                        <num>
                            Član 28
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_28_para_1">
                            <content eId = "art_28_para_1_content">
                                <p>
                                    Agencija odobrava maksimalnu količinu droga koju pravno lice koje ima dozvolu za
                                    proizvodnju i promet droga može da proizvede, odnosno da drži u skladištu tokom kalendarske
                                    godine.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_28_para_2">
                            <content eId = "art_28_para_2_content">
                                <p>
                                    Pravno lice iz <ref href="/droga#art_23"> člana 23 </ref> ovog zakona je dužno da četiri puta godišnje podnese Agenciji
                                    izvještaj o količinama droga koje su uvezene ili izvezene, uz podatak o državi porijekla i državi
                                    koja je odredište, u roku od 15 dana po isteku kvartala.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_28_para_3">
                            <content eId = "art_28_para_3_content">
                                <p>
                                    Pravna lica iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> i <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref> ovog zakona dužna su da vode evidenciju o količini droge koju
                                    proizvode, uvoze, koriste, posjeduju ili koju će da unište.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_28_para_4">
                            <content eId = "art_28_para_4_content">
                                <p>
                                    Evidencija iz stava 3 ovog člana sadrži i vrijeme kada se ove aktivnosti sprovode, kao i
                                    imena isporučilaca.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_28_para_5">
                            <content eId = "art_28_para_5_content">
                                <p>
                                    Evidencije iz stava 3 ovog člana kao i cjelokupna poslovna i carinska dokumentacija čuvaju
                                    se najmanje pet kalendarskih godina.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_28_para_6">
                            <content eId = "art_28_para_6_content">
                                <p>
                                    Pravna lica iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> i <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref> ovog zakona dužna su da Ministarstvu dostave izvještaj o
                                    korišćenim, uništenim ili skladištenim količinama droga do 31. januara tekuće za prethodnu
                                    godinu, a na zahtjev i češće.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_28_para_7">
                            <content eId = "art_28_para_7_content">
                                <p>
                                    Bliži način vođenja i čuvanja evidencija iz stava 3 i dostavljanja izvještaja iz st. 2 i 6 ovog
                                    člana propisuje Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_29">
                        <num>
                            Član 29
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_29_para_1">
                            <content eId = "art_29_para_1_content">
                                <p>
                                    Proizvodnju i promet droga može da vrši pravno lice samo u postrojenjima i prostorijama
                                    namijenjenim za tu svrhu, koje ispunjavaju bezbjedonosne uslove kojima se olakšava kontrola
                                    i sprječavanje neovlašćenog otuđenja droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_29_para_2">
                            <content eId = "art_29_para_2_content">
                                <p>
                                    Bliže bezbjedonosne uslove koje moraju da ispune postrojenja i prostorije iz stava 1 ovog
                                    člana propisuje Ministarstvo, uz saglasnost nadležnog organa.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_30">
                        <num>
                            Član 30
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_30_para_1">
                            <content eId = "art_30_para_1_content">
                                <p>
                                    Pakovanje koje se koristi za promet droga mora da sadrži naziv proizvođača, naziv droga iz
                                    Spiska droga, hemijski sastav (ako se radi o smješi i/ili prirodnom proizvodu), jačinu droge,
                                    količinu, kao i druge podatke u skladu sa zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_31">
                        <num>
                            Član 31
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_31_para_1">
                            <content eId = "art_31_para_1_content">
                                <p>
                                    Pravno lice koje vrši proizvodnju, odnosno promet droga dužno je da, bez odlaganja,
                                    obavijesti Ministarstvo, odnosno Agenciju i organ uprave nadležan za poslove policije o svim
                                    činjenicama koje upućuju na sumnju o zloupotrebi droga u proizvodnji, odnosno prometu, kao i
                                    o neuobičajenim porudžbinama, krađi droga ili o drugim nedozvoljenim aktivnostima u vezi
                                    proizvodnje, odnosno prometa droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_6">
                <num>
                    VI.
                </num>
                <heading>
                    UVOZ, IZVOZ I TRANZIT DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_6_sec_1">
                    <article eId = "art_32">
                        <num>
                            Član 32
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_32_para_1">
                            <content eId = "art_32_para_1_content">
                                <p>
                                    Uvoz, izvoz i tranzit droga mogu da vrše pravna lica iz <ref href="/droga#art_23"> člana 23 </ref> ovog zakona, koja imaju
                                    dozvolu za proizvodnju i promet droga, na osnovu posebne dozvole za uvoz, izvoz ili tranzit
                                    droga koju izdaje Agencija.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_32_para_2">
                            <content eId = "art_32_para_2_content">
                                <p>
                                    Uvoz droga mogu da vrše i pravna lica iz <ref href="/droga#art_24"> člana 24 </ref> i <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref> ovog zakona na osnovu posebne
                                    dozvole koju izdaje Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_32_para_3">
                            <content eId = "art_32_para_3_content">
                                <p>
                                    Dozvola za uvoz droga izdaje se na period od šest mjeseci i važi od dana izdavanja
                                    dozvole.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_32_para_4">
                            <content eId = "art_32_para_4_content">
                                <p>
                                    Dozvola za izvoz i tranzit droga izdaje se na period važenja dozvole za uvoz, koju je izdao
                                    nadležni organ države u koju se uvozi droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_32_para_5">
                            <content eId = "art_32_para_5_content">
                                <p>
                                    Pravno lice iz st. 1 i 2 ovog člana je dužno da, na osnovu dobijene dozvole, izvrši uvoz,
                                    odnosno izvoz ili tranzit droga u roku važenja dozvole i to jednovremeno.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_32_para_6">
                            <content eId = "art_32_para_6_content">
                                <p>
                                    Sadržinu i obrazac dozvole iz st. 1 i 2 ovog člana propisuje Ministarstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_33">
                        <num>
                            Član 33
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_33_para_1">
                            <intro eId = "art_33_para_1_intro">
                                <p>
                                    Dozvola iz <ref href="/droga#art_32"> člana 32 </ref> st. 1 i 2 ovog zakona izdaje se na zahtjev pravnog lica. 
                                    Zahtjev iz stava 1 ovog člana sadrži:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_33_para_1_point_1">
                                <num>
                                    1)
                                </num>
                                <content eId="art_33_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        naziv i adresu uvoznika ili izvoznika;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_33_para_1_point_2">
                                <num>
                                    2)
                                </num>
                                <content eId="art_33_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        međunarodni nezaštićeni naziv (INN) droge, farmaceutski oblik, ukoliko se radi o
                                        preparatu, njegov prodajni naziv, kao i količinu svake supstance, biljke i preparata;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_33_para_1_point_3">
                                <num>
                                    3)
                                </num>
                                <content eId="art_33_para_1_point_3_content">
                                    <p>
                                        rok u kojem će se uvoz ili izvoz izvršiti;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_33_para_1_point_4">
                                <num>
                                    4)
                                </num>
                                <content eId="art_33_para_1_point_4_content">
                                    <p>
                                        transportno sredstvo koje će biti korišćeno i naziv graničnog prelaza.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_33_para_2">
                            <content eId = "art_33_para_2_content">
                                <p>
                                    Uz zahtjev za izvoz pravno lice prilaže i dozvolu za uvoz od strane države u koju se uvozi
                                    droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_34">
                        <num>
                            Član 34
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_34_para_1">
                            <content eId = "art_34_para_1_content">
                                <p>
                                    U slučajevima prirodnih i drugih katastrofa ili u hitnim slučajevima, Ministarstvo može da
                                    izda odobrenje za uvoz droga, ako međunarodnim sporazumom nije drukčije regulisano.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_35">
                        <num>
                            Član 35
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_35_para_1">
                            <content eId = "art_35_para_1_content">
                                <p>
                                    Uz svaku pošiljku droge koja se uvozi mora biti dostavljen primjerak ili ovjerena kopija
                                    dozvole za izvoz države izvoznice.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_35_para_2">
                            <content eId = "art_35_para_2_content">
                                <p>
                                    Ukoliko je količina droge koja se uvozi manja od količine navedene u dozvoli za izvoz,
                                    carinski organ je dužan da o tome sačini zabilješku na dozvoli i na svakoj ovjerenoj kopiji, kao i
                                    u dokumentaciji koju vodi carinski organ.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_35_para_3">
                            <content eId = "art_35_para_3_content">
                                <p>
                                    Ministarstvo, odnosno Agencija su dužni da dozvolu za izvoz uz priloženu dokumentaciju
                                    dostave državi iz koje se droga uvozi.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_35_para_4">
                            <content eId = "art_35_para_4_content">
                                <p>
                                    Droge se mogu izvoziti iz Crne Gore, ukoliko država u koju se droge uvoze potvrdi da je
                                    izdata dozvola za uvoz takve pošiljke.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_36">
                        <num>
                            Član 36
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_36_para_1">
                            <intro eId = "art_36_para_1_intro">
                                <p>
                                    Dokumentacija za uvoz, izvoz i tranzit droga (fakture, tovarni listovi, potvrde, carinske ili
                                    dozvole za transport i druge vrste dozvola) sadrži:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_36_para_1_point_1">
                                <num>
                                    1)
                                </num>
                                <content eId="art_36_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        naziv droge kako je naveden u Spisku droga, kao i prodajni naziv preparata ako postoji;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_36_para_1_point_2">
                                <num>
                                    2)
                                </num>
                                <content eId="art_36_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        količine koje se izvoze iz Crne Gore, odnosno koje se uvoze;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_36_para_1_point_3">
                                <num>
                                    3)
                                </num>
                                <content eId="art_36_para_1_point_3_content">
                                    <p>
                                        naziv i adresu izvoznika, odnosno uvoznika.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_37">
                        <num>
                            Član 37
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_37_para_1">
                            <intro eId = "art_37_para_1_intro">
                                <p>
                                    Pravno lice koje vrši tranzit droga mora da ima:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_37_para_1_point_1">
                                <num>
                                    1)
                                </num>
                                <content eId="art_37_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        dozvolu za izvoz od države iz koje se droga izvozi;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_37_para_1_point_2">
                                <num>
                                    2)
                                </num>
                                <content eId="art_37_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        dozvolu za uvoz od države u koju se droga uvozi;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_37_para_1_point_3">
                                <num>
                                    3)
                                </num>
                                <content eId="art_37_para_1_point_3_content">
                                    <p>
                                        dozvolu za tranzit preko teritorije treće države prema krajnjem odredištu, odnosno
                                        potvrdu nadležnog organa te države da tranzit kroz tu državu nije uslovljen posebnom
                                        dozvolom.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_38">
                        <num>
                            Član 38
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_38_para_1">
                            <intro eId = "art_38_para_1_intro">
                                <p>
                                    Prilikom tranzita droga iz <ref href="/droga#art_37"> člana 37 </ref> ovog zakona carinski organ je dužan da:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_38_para_1_point_1">
                                <num>
                                    1)
                                </num>
                                <content eId="art_38_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        utvrdi vrstu i količinu droge za svaki paket;
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_38_para_1_point_2">
                                <num>
                                    2)
                                </num>
                                <content eId="art_38_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        odmah obavijesti Ministarstvo, odnosno Agenciju o pošiljci.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_38_para_1_point_3">
                                <num>
                                    3)
                                </num>
                                <content eId="art_38_para_1_point_3_content">
                                    <p>
                                        odmah obavijesti Ministarstvo, odnosno Agenciju o pošiljci.
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_39">
                        <num>
                            Član 39
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_39_para_1">
                            <content eId = "art_39_para_1_content">
                                <p>
                                    Zabranjen je tranzit droga preko Crne Gore do odredišta različitog od onog koje je dato na
                                    dozvoli za izvoz.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_39_para_2">
                            <content eId = "art_39_para_2_content">
                                <p>
                                    U slučaju podnošenja zahtjeva za promjenu rute ili promjene vezane za primaoca pošiljke,
                                    smatraće se da se radi o izvozu iz Crne Gore u državu različitu od one koja je prethodno
                                    utvrđena.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_39_para_3">
                            <content eId = "art_39_para_3_content">
                                <p>
                                    Pravno lice koje vrši tranzit dužno je da obezbijedi da se osobine (fizičke, hemijske ili
                                    mikrobiološke) droga neće promijeniti tokom tranzita ili da neće biti stavljene pod uticaj koji bi
                                    mogao da promijeni njihove osobine, kao i da obezbijedi da originalno pakovanje i pečat ne
                                    budu promijenjeni.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_40">
                        <num>
                            Član 40
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_40_para_1">
                            <content eId = "art_40_para_1_content">
                                <p>
                                    Odredbe <ref href="/droga#art_37"> člana 37 </ref>, <ref href="/droga#art_38"> člana 38 </ref> i <ref href="/droga#art_39"> člana 39 </ref> ovog zakona ne primjenjuju se na pošiljke droga prema drugim
                                    državama koje se prenose avionom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_40_para_2">
                            <content eId = "art_40_para_2_content">
                                <p>
                                    Ukoliko avion treba da sleti na teritoriju Crne Gore, uključujući i slijetanje u hitnim
                                    slučajevima, smatraće se da se radi o izvozu pošiljke droga u državu odredišta samo ako je
                                    pošiljka iznijeta iz aviona ili ako okolnosti to nalažu.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_41">
                        <num>
                            Član 41
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_41_para_1">
                            <content eId = "art_41_para_1_content">
                                <p>
                                    Prilikom uvoza, izvoza i tranzita droga carinski organ je dužan da pri puštanju robe, na
                                    dozvoli za uvoz, izvoz i tranzit droga upiše datum, mjesto carinjenja i ime carinskog službenika
                                    koji je izvršio carinjenje.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_41_para_2">
                            <content eId = "art_41_para_2_content">
                                <p>
                                    Carinski organ iz stava 1 ovog člana je dužan da primjerak ili kopiju dozvole iz stava 1 ovog
                                    člana dostavi Agenciji, odnosno Ministarstvu, u roku od 15 dana od dana kad je izvršeno
                                    carinjenje.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_41_para_3">
                            <content eId = "art_41_para_3_content">
                                <p>
                                    Pošiljke droga koje se uvoze, odnosno izvoze carinski organ će privremeno zadržati,
                                    odnosno oduzeti, ukoliko utvrdi da ne postoji potrebna dozvola za uvoz, odnosno izvoz droga
                                    ili ukoliko dozvola nije usklađena sa propisanim sadržajem, dok se ne utvrdi drukčije.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_7">
                <num>
                    VII.
                </num>
                <heading>
                    USLOVI ZA POSJEDOVANJE DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_7_sec_1">
                    <article eId = "art_42">
                        <num>
                            Član 42
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_42_para_1">
                            <content eId = "art_42_para_1_content">
                                <p>
                                    Brodovi i avioni u međunarodnom saobraćaju mogu da posjeduju droge koje se koriste za
                                    ukazivanje prve medicinske pomoći, u količinama neophodnim za tu namjenu, uz prethodno
                                    dobijeno odobrenje koje izdaje Agencija.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_42_para_2">
                            <content eId = "art_42_para_2_content">
                                <p>
                                    Odobrenje iz stava 1 ovog člana izdaje se odgovornom licu u pravnom licu koje posjeduje
                                    prevozno sredstvo.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_42_para_2">
                            <content eId = "art_42_para_2_content">
                                <p>
                                    Odobrenje iz stava 1 ovog člana sadrži naziv pravnog lica, ime odgovornog lica, vrstu i
                                    količinu droga, kao i uslove pod kojima se droge skladište i prevoze.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_42_para_3">
                            <content eId = "art_42_para_3_content">
                                <p>
                                    Odgovorno lice iz stava 2 ovog člana dužno je da vodi evidenciju o drogama iz stava 1 ovog
                                    člana, koja se čuva najmanje dvije kalendarske godine.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_42a">
                        <num>
                            Član 42a
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_42a_para_1">
                            <content eId = "art_42a_para_1_content">
                                <p>
                                    Lice može posjedovati lijek koji sadrži drogu za ličnu terapiju u količini koju odredi ljekar.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_43">
                        <num>
                            Član 43
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_43_para_1">
                            <content eId = "art_43_para_1_content">
                                <p>
                                    Lice koje prelazi državnu granicu može da posjeduje lijek koji sadrži drogu u količini
                                    potrebnoj za ličnu terapiju, za period od najviše 30 dana na osnovu potvrde (izvještaja)
                                    izabranog doktora ili doktora medicine specijaliste iz oblasti metalnog zdravlja.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_43_para_2">
                            <content eId = "art_43_para_2_content">
                                <p>
                                    Lice koje prelazi državnu granicu može da posjeduje lijek koji sadrži drogu u količini
                                    potrebnoj za terapiju životinje koja putuje sa njim, za period od najviše 30 dana na osnovu
                                    potvrde (izvještaja) doktora veterinarske medicine.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_43_para_2">
                            <content eId = "art_43_para_2_content">
                                <p>
                                    Prilikom prelaska državne granice, lice iz stava 1 ovog člana je dužno da posjeduje potvrdu
                                    (izvještaj) o neophodnosti lijeka. Potvrda o neophodnosti posjedovanja lijeka ne može biti
                                    starija od 90 dana.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_43_para_3">
                            <content eId = "art_43_para_3_content">
                                <p>
                                    Prilikom prelaska državne granice, lice iz stava 1 ovog člana je dužno da posjeduje potvrdu
                                    (izvještaj) o neophodnosti lijeka. Potvrda o neophodnosti posjedovanja lijeka ne može biti
                                    starija od 90 dana.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_44">
                        <num>
                            Član 44
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_44_para_1">
                            <content eId = "art_44_para_1_content">
                                <p>
                                    Policijski službenici mogu da posjeduju droge u svrhu otkrivanja učinioca krivičnog djela i
                                    prekršaja, uz saglasnost nadležnog državnog tužioca, odnosno suda.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_45">
                        <num>
                            Član 45
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_45_para_1">
                            <content eId = "art_45_para_1_content">
                                <p>
                                    Zabranjena je upotreba, proizvodnja, promet, posjedovanje droga za ličnu upotrebu i
                                    sredstava za proizvodnju droga, kao i gajenje bilja koje se može koristiti za proizvodnju droga,
                                    osim pod uslovima propisanim ovim zakonom.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_45_para_2">
                            <content eId = "art_45_para_2_content">
                                <p>
                                    Zabranjeno je izdavati ljekove koji sadrže droge licima mlađim od 18 godina života.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_45a">
                        <num>
                            Član 45a
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_45a_para_1">
                            <content eId = "art_45a_para_1_content">
                                <p>
                                    Zabranjeno je izlagati drugog djelovanju droge, osim u slučaju propisanog liječenja.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_46">
                        <num>
                            Član 46
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_46_para_1">
                            <content eId = "art_46_para_1_content">
                                <p>
                                    Zabranjeno je direktno i indirektno oglašavanje i davanje informacija posredstvom medija,
                                    interneta ili na bilo koji drugi način (poštom, posjetom i sl.), koje se odnose na proizvodnju,
                                    promet, upotrebu droga i metoda pomoći.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_47">
                        <num>
                            Član 47
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_47_para_1">
                            <content eId = "art_47_para_1_content">
                                <p>
                                    Na postupke propisane ovim zakonom shodno se primjenjuju odredbe zakona kojim je
                                    uređen opšti upravni postupak, ako ovim zakonom nije drukčije propisano.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_8">
                <num>
                    VIII.
                </num>
                <heading>
                    ODUZIMANJE I UNIŠTAVANJE DROGA
                </heading>
                <section eId= "chp_8_sec_1">
                    <article eId = "art_48">
                        <num>
                            Član 48
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_48_para_1">
                            <content eId = "art_48_para_1_content">
                                <p>
                                    Droge koje se gaje, proizvode, stavljaju u promet ili nađu u posjedu suprotno odredbama
                                    ovog zakona oduzeće se.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_48_para_2">
                            <content eId = "art_48_para_2_content">
                                <p>
                                    Ako se droge koje su oduzete mogu koristiti kao sirovine za proizvodnju i dalju preradu,
                                    organ koji je donio odluku o oduzimanju, po okončanju prekršajnog ili krivičnog postupka,
                                    predaje droge, uz naknadu, pravnom licu koje ima dozvolu za proizvodnju droga ili ustupa, bez
                                    naknade, pravnim licima iz <ref href="/droga#art_25"> člana 25 </ref> ovog zakona.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_48_para_3">
                            <content eId = "art_48_para_3_content">
                                <p>
                                    Organ koji vodi postupak može odlučiti da se droge iz stava 1 ovog člana, koje se zbog
                                    njihovog svojstva ne mogu skladištiti na duži period, prodaju ili unište komisijski prije
                                    okončanja postupka, nakon što se uzorci droga prethodno zaštite.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_48_para_4">
                            <content eId = "art_48_para_4_content">
                                <p>
                                    Komisiju iz stava 3 ovog člana imenuje organ koji je odlučio o oduzimanju droga.
                                    Komisija šestomjesečno podnosi izvještaj Ministarstvu o količini oduzete i uništene droge.
                                    Sredstva od prodaje droga iz stava 2 ovog člana su prihod budžeta Crne Gore.
                                    Ukoliko se oduzete droge ne mogu upotrijebiti u skladu sa ovim zakonom, uništavaju se.
                                    Sredstva za uništavanje droga obezbjeđuju se iz budžeta Crne Gore.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_49">
                        <num>
                            Član 49
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_49_para_1">
                            <content eId = "art_49_para_1_content">
                                <p>
                                    Organ koji oduzima drogu vodi evidenciju o količini oduzete droge.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_49_para_2">
                            <content eId = "art_49_para_2_content">
                                <p>
                                    Organ koji odlučuje u krivičnom ili prekršajnom postupku vrši nadzor nad skladištenjem
                                    oduzetih droga.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_49_para_3">
                            <content eId = "art_49_para_3_content">
                                <p>
                                    Način uništavanja droga i vođenja evidencije o oduzetim i uništenim drogama iz <ref href="/droga#art_37"> člana 48 </ref>
                                    ovog zakona propisuje Ministarstvo, uz mišljenje Agencije za zaštitu životne sredine.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_49_para_4">
                            <content eId = "art_49_para_4_content">
                                <p>
                                    Podaci iz evidencije iz stava 3 ovog člana dostavljaju se Ministarstvu kvartalno, u roku od
                                    15 dana, od isteka kvartala.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_9">
                <num>
                    IX.
                </num>
                <heading>
                    NADZOR
                </heading>
                <section eId= "chp_9_sec_1">
                    <article eId = "art_50">
                        <num>
                            Član 50
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_50_para_2">
                            <content eId = "art_50_para_2_content">
                                <p>
                                    Poslove inspekcijskog nadzora iz stava 1 ovog člana vrši organ uprave nadležan za poslove
                                    inspekcijskog nadzora, preko zdravstvene inspekcije.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_50_para_3">
                            <content eId = "art_50_para_3_content">
                                <p>
                                    Poslove inspekcijskog nadzora u odnosu na gajenje bilja koje može da se koristi za
                                    proizvodnju droga vrši organ uprave nadležan za poslove inspekcijskog nadzora, preko
                                    fitosanitarne inspekcije.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_50_para_4">
                            <content eId = "art_50_para_4_content">
                                <p>
                                    Nadzor u odnosu na posjedovanje lijeka koji sadrži drogu za ličnu terapiju, kao i
                                    posjedovanje droga za ličnu upotrebu vrši organ uprave nadležan za poslove policije.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_9">
                <num>
                    X.
                </num>
                <heading>
                    KAZNENE ODREDBE
                </heading>
                <section eId= "chp_10_sec_1">
                    <article eId = "art_51">
                        <num>
                            Član 51
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_51_para_1">
                            <intro eId = "art_51_para_1_intro">
                                <p>
                                    Novčanom kaznom od 2.000 eura do 20.000 eura kazniće se za prekršaj pravno lice, ako:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_51_para_1_point_1">
                                <num>
                                    1)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        prilikom pružanja pomoći zavisnicima zdravstvena ustanova ne primjenjuje metode i
                                        postupke koji su u skladu sa stručnim smjernicama koje utvrđuje Ministarstvo (član 11 stav 3);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_2">
                                <num>
                                    2)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        sprovodi programe smanjenja štetnih posljedica zloupotrebe droga koji nije u skladu sa
                                        stručnim smjernicama (član 11 stav 4);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_3">
                                <num>
                                    3)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_3_content">
                                    <p>
                                        ne uništi samoniklo bilje koje se može koristiti za proizvodnju droge (član 17 stav 3);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_4">
                                <num>
                                    4)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_4_content">
                                    <p>
                                        ne zaključi ugovor o otkupu cjelokupnog roda sa pravnim licem registrovanim za promet
                                        maka i/ili konoplje (član 18 stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_5">
                                <num>
                                    5)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_5_content">
                                    <p>
                                        ne registruje površine na kojima uzgaja mak i/ili konoplju u naučne svrhe kod organa
                                        uprave nadležnog za fitosanitarne poslove (član 18 stav 6);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_6">
                                <num>
                                    6)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_6_content">
                                    <p>
                                        ne preda pravnom licu sa kojim ima zaključen ugovor o otkupu maka i/ili konoplje
                                        cjelokupan rod u roku od 4 mjeseca od dana ubiranja roda (član 19 stav 1);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_7">
                                <num>
                                    7)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_7_content">
                                    <p>
                                        ne otkupi cjelokupan rod od lica koje uzgaja mak i/ili konoplju u roku utvrđenom u članu
                                        19 stav 1 (član 19 stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_8">
                                <num>
                                    8)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_8_content">
                                    <p>
                                        gaji mak i/ili konoplju, a ne prijavi organu uprave nadležnom za poslove policije okolnosti
                                        koje mogu da ukažu na sumnju da su mak ili djelovi maka, odnosno konoplje neovlašćeno
                                        upotrijebljeni ili da bi se mogli neovlašćeno upotrijebiti za proizvodnju droge (rezanje, branje
                                        zelenih čahura maka) (član 20);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_9">
                                <num>
                                    9)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_9_content">
                                    <p>
                                        ne vodi evidenciju o količini kupljenih prerađevina maka, odnosno konoplje (član 21 stav
                                        2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_10">
                                <num>
                                    10)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_10_content">
                                    <p>
                                        ne vodi evidenciju o količini kupljenih prerađevina maka, odnosno konoplje (član 21 stav
                                        2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_11">
                                <num>
                                    11)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_11_content">
                                    <p>
                                        ne podnese Agenciji izvještaj o količinama droga koje su uvezene ili izvezene, četiri
                                        puta godišnje, uz podatak o državi porijekla i državi koja je odredište u roku od 15 dana po
                                        isteku kvartala (član 28 stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_12">
                                <num>
                                    12)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_12_content">
                                    <p>
                                        ne vodi evidenciju o količini droge koju proizvodi, uvozi, koristi, posjeduje ili koju će da
                                        uništi (član 28 stav 3);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_13">
                                <num>
                                    13)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_13_content">
                                    <p>
                                        ne evidentira vrijeme svake aktivnosti vezane za proizvodnju, korišćenje, posjedovanje
                                        droga kao i imena isporučilaca (član 28 stav 4);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_14">
                                <num>
                                    14)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_14_content">
                                    <p>
                                        ne čuva evidenciju o drogama i cjelokupnu poslovnu i carinsku dokumentaciju najmanje
                                        pet kalendarskih godina (član 28 stav 5);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_15">
                                <num>
                                    15)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_15_content">
                                    <p>
                                        ne dostavi Ministarstvu izvještaj o korišćenim, uništenim ili skladištenim količinama
                                        droga do 31. januara tekuće za prethodnu godinu (član 28 stav 6);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_16">
                                <num>
                                    16)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_16_content">
                                    <p>
                                        vrši proizvodnju i promet droga, a ne obavijesti Ministarstvo, odnosno Agenciju i organ
                                        uprave nadležan za poslove policije o svim činjenicama koje upućuju na sumnju o zloupotrebi
                                        droga u proizvodnji, odnosno prometu, kao i o neuobičajenim porudžbinama, krađi droga ili o
                                        drugim nedozvoljenim aktivnostima u vezi proizvodnje, odnosno prometa droga (član 31);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_16a">
                                <num>
                                    16a)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_16a_content">
                                    <p>
                                        u roku od 15 dana od dana izvršenog uvoza, odnosno izvoza ne obavijesti
                                        Ministarstvo, odnosno Agenciju o količini uvezene, odnosno izvezene droge (član 32a stav 1);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_16b">
                                <num>
                                    16b)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_16b_content">
                                    <p>
                                        u roku od 15 dana od dana prestanka važenja dozvole za uvoz, odnosno izvoz droge
                                        ne obavijesti Ministarstvo, odnosno Agenciju da nije izvršilo uvoz, odnosno izvoz droge u
                                        periodu određenom u dozvoli za uvoz, odnosno izvoz i ne vrati sve primjerke dozvole za uvoz,
                                        odnosno izvoz droge koje posjeduje (član 32a stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_17">
                                <num>
                                    17)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_17_content">
                                    <p>
                                        ne obezbijedi da se osobine droga ne promijene tokom tranzita ili da se ne stave pod
                                        uticaj koji bi mogao da promijeni njihove osobine i ne obezbijedi da originalno pakovanje i
                                        pečat ne budu promijenjeni (član 39 stav 3);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_18">
                                <num>
                                    18)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_18_content">
                                    <p>
                                        u brodu i avionu u međunarodnom saobraćaju posjeduje droge koje se koriste za
                                        ukazivanje prve medicinske pomoći, u količinama neophodnim za tu namjenu, bez prethodno
                                        dobijene dozvole koju izdaje Agencija (član 42 stav 1);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_19">
                                <num>
                                    19)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_19_content">
                                    <p>
                                        direktno ili indirektno oglašava ili daje informacije posredstvom medija, interneta ili na
                                        bilo koji drugi način, koje se odnose na proizvodnju, promet, upotrebu droga i metoda pomoći
                                        (član 46).
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_51_para_2">
                            <content eId = "art_51_para_2_content">
                                <p>
                                    Za prekršaj iz stava 1 ovog člana kazniće se i odgovorno lice u pravnom licu novčanom
                                    kaznom od 200 eura do 2.000 eura.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_51_para_3">
                            <content eId = "art_51_para_3_content">
                                <p>
                                    Za prekršaj iz stava 1 ovog člana kazniće se i preduzetnik novčanom kaznom od 600 eura
                                    do 6.000 eura.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_52">
                        <num>
                            Član 52
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_52_para_1">
                            <intro eId = "art_52_para_1_intro">
                                <p>
                                    Novčanom kaznom od 100 eura do 2.000 eura kazniće se za prekršaj fizičko lice, ako:
                                </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_52_para_1_point_1">
                                <num>
                                    1)
                                </num>
                                <content eId="art_52_para_1_point_1_content">
                                    <p>
                                        kao vlasnik, odnosno korisnik zemljišta ne uništi samoniklo bilje koje može da se koristi
                                        za proizvodnju droge (član 17 stav 3);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_52_para_1_point_2">
                                <num>
                                    2)
                                </num>
                                <content eId="art_52_para_1_point_2_content">
                                    <p>
                                        gaji mak i/ili konoplju bez dozvole za gajenje maka i/ili konoplje i zaključenog ugovora o
                                        otkupu cjelokupnog roda sa pravnim licem registrovanim za promet maka i/ili konoplje (član 18
                                        stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_52_para_1_point_3">
                                <num>
                                    3)
                                </num>
                                <content eId="art_52_para_1_point_3_content">
                                    <p>
                                        ne preda pravnom licu sa kojim ima zaključen ugovor o otkupu maka i/ili konoplje
                                        cjelokupan rod u roku od četiri mjeseca od dana ubiranja roda (član 19 stav 1);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_52_para_1_point_4">
                                <num>
                                    4)
                                </num>
                                <content eId="art_52_para_1_point_4_content">
                                    <p>
                                        gaji mak i/ili konoplju, a ne prijavi organu uprave nadležnom za poslove policije okolnosti
                                        koje mogu da ukažu na sumnju da su mak ili djelovi maka, odnosno konoplje neovlašćeno
                                        upotrijebljeni ili da bi se mogli neovlašćeno upotrijebiti za proizvodnju droge (rezanje, branje
                                        zelenih čahura maka) (član 20);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_52_para_1_point_5">
                                <num>
                                    5)
                                </num>
                                <content eId="art_52_para_1_point_5_content">
                                    <p>
                                        posjeduje lijek koji sadrži drogu za ličnu terapiju u količini većoj od one koju odredi ljekar
                                        (član 42a);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_52_para_1_point_6">
                                <num>
                                    6)
                                </num>
                                <content eId="art_52_para_1_point_6_content">
                                    <p>
                                        posjeduje drogu za ličnu upotrebu suprotno ovom zakonu (član 45 stav 1);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_7">
                                <num>
                                    7)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_7_content">
                                    <p>
                                        izda lijek koji sadrži droge licu mlađem od 18 godina života (član 45 stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_51_para_1_point_8">
                                <num>
                                    8)
                                </num>
                                <content eId="art_51_para_1_point_8_content">
                                    <p>
                                        izda lijek koji sadrži droge licu mlađem od 18 godina života (član 45 stav 2);
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_52a">
                        <num>
                            Član 52a
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_52a_para_1">
                            <content eId = "art_52a_para_1_content">
                                <p>
                                    Novčanom kaznom u iznosu od 100 eura kazniće se za prekršaj fizičko lice ako prilikom
                                    prelaska državne granice ne prijavi carinskom organu potvrdu o neophodnosti posjedovanja
                                    lijeka koji sadrži drogu koju izdaje doktor veterinarske medicine (član 43 st. 2 i 4).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_11">
                <num>
                    XI.
                </num>
                <heading>
                    PRELAZNE I ZAVRŠNE ODREDBE
                </heading>
                <section eId= "chp_11_sec_1">
                    <article eId = "art_53">
                        <num>
                            Član 53
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_53_para_1">
                            <content eId = "art_53_para_1_content">
                                <p>
                                    Propisi za sprovođenje ovog zakona donijeće se u roku od devet mjeseci od dana stupanja
                                    na snagu ovog zakona.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_53_para_2">
                            <content eId = "art_53_para_2_content">
                                <p>
                                    Do donošenja propisa iz stava 1 ovog člana primjenjivaće se propisi koji su važili do dana
                                    stupanja na snagu ovog zakona.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_53a">
                        <num>
                            Član 53a
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_53a_para_1">
                            <content eId = "art_53a_para_1_content">
                                <p>
                                    Propis iz <ref href="/droga#art_25a"> člana 25a </ref> stav 4 ovog zakona donijeće se u roku od šest mjeseci od dana
                                    stupanja na snagu ovog zakona.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_54">
                        <num>
                            Član 54
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_54_para_1">
                            <content eId = "art_54_para_1_content">
                                <p>
                                    Državni savjet za sprječavanje zloupotrebe droga, u skladu sa ovim zakonom, obrazovaće
                                    se u roku od tri mjeseca od dana stupanja na snagu ovog zakona.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId = "art_54_para_2">
                            <content eId = "art_54_para_2_content">
                                <p>
                                    Danom obrazovanja Državnog savjeta za sprječavanje zloupotrebe droga prestaje sa
                                    radom Nacionalni savjet za sprječavanje zloupotrebe droga, obrazovan Odlukom o
                                    obrazovanju Nacionalnog savjeta za sprječavanje zloupotrebe droga ("Službeni list CG", br.
                                    11/10 i 75/10).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_55">
                        <num>
                            Član 55
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_55_para_1">
                            <content eId = "art_55_para_1_content">
                                <p>
                                    Danom stupanja na snagu ovog zakona prestaje primjena Zakona o proizvodnji i prometu
                                    opojnih droga ("Službeni list SRJ", br. 46/96 i 37/02).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                    <article eId = "art_56">
                        <num>
                            Član 56
                        </num>
                        <paragraph eId = "art_56_para_1">
                            <content eId = "art_56_para_1_content">
                                <p>
                                    Ovaj zakon stupa na snagu osmog dana od dana objavljivanja u "Službenom listu Crne
                                    Gore".
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </article>
                </section>
            </chapter>
        </body>
	</act>
</akomaNtoso>
